\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\usepackage{listings}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

\mode<presentation> {
	\usetheme{Berlin}
	\usecolortheme{beaver}
	\usefonttheme{default}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\definecolor{darkred}{rgb}{0.8,0,0}

\setbeamercolor{item projected}{bg=darkred}
\usesubitemizeitemtemplate{%
    \tiny\raise1.5pt\hbox{\color{darkred}$\blacktriangleright$}%
}

\newcommand{\version}{0.2}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definition}

\title[Lezione 2]
{Lezione 2}

\subtitle[View - Menu]
{View - Menu}

\author[Rinnone F.]
{Dott. Fabio~Rinnone}

\institute[Steve Jobs Academy]
{
	Steve Jobs Academy \\
	Dipartimento di Matematica e Informatica \\
	Università degli Studi di Catania \\
	Viale Andrea Doria, 6, 95125 Catania CT \\
	\url{https://stevejobs.academy}
}

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Corso Development \& Data Analysis\\ Modulo "Mobile Applications Android"\\
18 ottobre 2019}

\subject{Steve Jobs Academy}

\AtBeginSection[] {
	\begin{frame}<beamer>{Outline}
	\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/steve-jobs-academy-logo}{figures/steve-jobs-academy-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/steve-jobs-academy-logo}}

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\setlength\abovecaptionskip{-1pt}

\lstset{language=Java,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	keywordstyle=\footnotesize\color{blue}\ttfamily,
}

\begin{document}

\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{L'interfaccia grafica}

\begin{frame}{L'interaccia grafica}

Le interfacce utente in Android possono essere create in modo \textbf{procedurale} o \textbf{dichiarativo}. 

\vspace{\baselineskip}

Nel primo caso si intende l’implementazione dell’interfaccia grafica nel codice: ad esempio, in un’applicazione 
Swing scriviamo il codice Java per creare e manipolare tutti gli oggetti dell’interfaccia utente, come JButton, 
JFrame, ecc.

\vspace{\baselineskip}

La creazione dichiarativa non richiede la scrittura di codice: l’esempio tipico del metodo dichiarativo 
è rappresentato dalla creazione di una pagina web statica, in cui utilizziamo l’HTML per descrivere cosa 
vogliamo vedere nella pagina.

\end{frame}

\begin{frame}{L'interfaccia grafica}

Android permette la creazione di interfacce sia procedurali sia dichiarative: possiamo creare un’interfaccia 
utente completamente in codice Java (metodo \textbf{procedurale}) oppure possiamo creare l’interfaccia utente attraverso 
un descrittore XML (metodo \textbf{dichiarativo}). 

\vspace{\baselineskip}

Android permette anche un approccio \textbf{ibrido}, in cui si crea un’interfaccia in modo dichiarativo e la 
si controlla e specifica in modo procedurale.

\end{frame}

\begin{frame}{L'interfaccia grafica}

Tutti i componenti grafici delle view in Android discendono dalla classe \texttt{View}.

\vspace{\baselineskip}

I principali sono i seguenti:

\begin{itemize}

\item \texttt{TextView}

\item \texttt{EditText}

\item \texttt{Button}

\item \texttt{CheckBox}

\item \texttt{Radio}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{TextView}

Una \texttt{TextView} è un componente che consente di visualizzare del testo fisso.

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/textview.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{TextView}

%Una \texttt{TextView} è un componente che consente di visualizzare del testo fisso.

%\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/textview.java}

\end{frame}

\begin{frame}{EditText}

Una \texttt{EditText} è un componente che consente di inserire del testo libero o
password.

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/edittext.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Button}

\lstinputlisting{code/button.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Button}

\lstinputlisting{code/button.java}

\end{frame}

\section{Tipi di layout}

\begin{frame}{Tipi di layout}

I principali tipi di layout utilizzati in Android sono:

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}

\item \textbf{LinearLayout}

\item \textbf{TableLayout}

\item \textbf{RelativeLayout}

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{LinearLayout}

\begin{frame}{LinearLayout}

Gli elementi grafici della schermata sono distribuiti in maniera sequenziale dall’alto verso il 
basso (orientamento verticale) o da sinistra a destra (orizzontale, il valore di default).

\end{frame}

\subsection{TableLayout}

\begin{frame}{TableLayout}

Posiziona gli elementi in una tabella (griglia) ed è particolarmente adatto a mostrare strutture 
regolari suddivise in righe e colonne come form o griglie. 

\vspace{\baselineskip}

Per utilizzo e resa grafica e simile alle tabelle HTML nelle pagine web realizzabili tramite i tag 
\texttt{<table> <tr> <td>}.

\end{frame}

\subsection{RelativeLayout}

\begin{frame}{RelativeLayout}

Adatto a disporre in maniera meno strutturata gli elementi, è simile alla tecnica di posizionamento
utilizzabile in HTML tramite l'utilizzo del tag \texttt{<div>} nelle pagine web. 

\vspace{\baselineskip}

Gli elementi si posizionano in relazione l’uno all’altro o rispetto al loro contenitore, permettendo 
un layout fluido che si adatta bene a display diversi.

\end{frame}

\begin{frame}{Layout}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/layout}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Markup di base}

\begin{frame}{Markup di base}

Gli attributi XML utilizzati nella maggior parte dei casi proverranno dal seguente namespace:

\lstinputlisting{code/namespace.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Estensione degli elementi}

I seguenti attributi definiscono la capacità dell’elemento di estendersi, rispettivamente, in larghezza 
(width) o altezza (height):

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}

\item \texttt{wrap\_content}: l’elemento sarà alto o largo a sufficienza per includere il suo contenuto;

\item \texttt{match\_parent}: l’elemento si estenderà in altezza o in larghezza fino a toccare il suo 
contenitore.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Sintassi del layout}

Esempio \textbf{LinearLayout}:

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/layout.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Sintassi del layout}

Esempio \textbf{TableLayout}:

\lstinputlisting{code/layout2.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Sintassi del layout}

Esempio \textbf{RelativeLayout}:

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/layout3.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Sintassi del layout}

\lstinputlisting{code/layout3a.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Parametri del RelativeLayout}

Parametri principali del RelativeLayout (elemento/contenitore):

\begin{itemize}

\item \texttt{layout\_alignParentTop}

\item \texttt{layout\_alignParentBottom}

\item \texttt{layout\_alignParentLeft}

\item \texttt{layout\_alignParentRight}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Parametri del RelativeLayout}

Parametri principali del RelativeLayout (elemento/elemento posizionamento assoluto):

\begin{itemize}

\item \texttt{layout\_alignTop}

\item \texttt{layout\_alignBottom}

\item \texttt{layout\_alignLeft}

\item \texttt{layout\_alignRight}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Parametri del RelativeLayout}

Parametri principali del RelativeLayout (elemento/elemento posizionamento relativo):

\begin{itemize}

\item \texttt{layout\_above}

\item \texttt{layout\_below}

\item \texttt{layout\_toLeftOff}

\item \texttt{layout\_toRightOff}

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Gestione delle view}

\begin{frame}{Gli id}

Nei file di risorse, gli attributi id hanno un valore definito come \texttt{@+id/nomeid} 
dove per identificatore si intende il nome dell’id scelto dall’utente. 

\vspace{\baselineskip}

Il simbolo \texttt{+} apposto dopo la \texttt{@} indica che se l’id non è ancora stato definito.

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/id.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Gestione degli eventi}

Passaggi fondamentali:

\vspace{\baselineskip}

\begin{enumerate}

\item Recupero del riferimento alla view: metodo \texttt{findViewById}

\item Definizione dell'oggetto contenente il metodo \texttt{onClick}

\item Registrazione del listener

\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Gestione degli eventi}

\lstinputlisting{code/event.java}

\end{frame}


\section{Menu}

\begin{frame}{Creare un menu}

Le tipologie di menu tipicamente utilizzate in Android sono:

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}

\item \textbf{Option Menu}: il menu principale dell'applicazione, contenente voci riguardanti
operazioni generali nel ciclo di esecuzione dell'applicazione. 

\item \textbf{Context Menu}: è una tipologia di menu invocabile su una singola componente
dell'interfaccia utente. Le voci richiamabili servono ad avviare operazioni sull'elemento su
cui è stato richiesto il menu. Tipicamente i menu contestuali sono attivati tramite un
''long click'' sull'elemento del layout.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Definizione della struttura di un menu}

I menu, così come le componenti del layout, sono risorse, pertanto la loro struttura viene
definita nella sottocartella \texttt{/res/menu/}.

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/menu.xml}

\end{frame}

\begin{frame}{Attivazione di un menu}

L'attivazione del menu va effettuata nella classe corrispondente all'Activity dove si vuole
rendere disponibile.

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code/menu.java}

\end{frame}

\begin{frame}{Attivazione di un menu}

\begin{itemize}

\item \texttt{MenuInflater inflater=getMenuInflater()}: recupera un riferimento ad un inflater 
di Menu ossia un servizio del sistema in grado di modellare la struttura dell’oggetto in base alle
 direttive impostate in XML;

\item \texttt{inflater.inflate(R.menu.main,menu)}: l’azione dell’inflating viene veramente svolta: 
i parametri del metodo sono la risorsa contenente il layout del del menu e l’oggetto Menu da 
configurare;

\item \texttt{return true}: il menu viene attivato soltanto se il valore restituito dal metodo
sarà \texttt{true}.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Gestione delle voci di un menu}

\lstinputlisting{code/menu2.java}

\end{frame}

\begin{frame}{Gestione delle voci di un menu}

\lstinputlisting{code/menu3.java}

\end{frame}

\end{document}
